%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arsclassica Article
% LaTeX Template
% Version 1.1 (1/8/17)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Lorenzo Pantieri (http://www.lorenzopantieri.net) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding correction
]{scrartcl}

\input{structure.tex} % Include the structure.tex file which specified the document structure and layout
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}  
\lstset{language=C++}
\hyphenation{Fortran hy-phen-ation} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation altogether

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE AND AUTHOR(S)
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\normalfont\spacedallcaps{Nowoczesne metody obliczeniowe}} % The article title

\subtitle{Laboratorium 3 - wstęp do CUDA.} % Uncomment to display a subtitle

\author{\spacedlowsmallcaps{Jan Bielecki}} % The article author(s) - author affiliations need to be specified in the AUTHOR AFFILIATIONS block

\date{} % An optional date to appear under the author(s)

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\spacedlowsmallcaps{#1}}} % The header for all pages (oneside) or for even pages (twoside)
%\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection~#1}} % Uncomment when using the twoside option - this modifies the header on odd pages
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern1em\color{halfgray} \vline}\color{halfgray}\hspace{0.5em}\rightmark\hfil}} % The header style

\pagestyle{scrheadings} % Enable the headers specified in this block

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS & LISTS OF FIGURES AND TABLES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\maketitle % Print the title/author/date block

\setcounter{tocdepth}{2} % Set the depth of the table of contents to show sections and subsections only

\tableofcontents % Print the table of contents

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR AFFILIATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------



\section{Wykonanie programu}

\textit{CUDA} to zestaw narzędzi programistycznych ułatwiających programowanie kart graficznych. Zawiera zestaw bibliotek, sterowników oraz odpowiednie kompilatory i profilery. W ramach laboratorium przygotowano dwa programy wykonujące operację redukcji z użyciem \textit{CUDA}:
\begin{itemize}
	\item na podstawie \url{https://developer.download.nvidia.com/assets/cuda/files/reduction.pdf} wykorzystując bezpośrednio biblioteki \textit{CUDA} (metoda \#0),
	\item na podstawie \url{https://developer.download.nvidia.com/assets/cuda/files/reduction.pdf} wykorzystując bezpośrednio biblioteki \textit{CUDA} (hybryda metod \#7 oraz \#0),
	\item z wykorzystaniem biblioteki \textit{Thrust},
\end{itemize}

Programy przeprowadzają redukcję tablic o wymiarach $ N=2^{15}, N=2^{20} $ oraz $ N=2^{25} $, gdzie każdy element tablicy ma wartość równa 1 000 000. Rezultaty redukcji powinnny wynosić odpowiendio 32 768 000 000, 1 048 576 000 000 oraz 33 554 432 000 000. Pierwszy program opiera się na następującym jądrach (jądro ang. \textit{kernel} - funkcja wykonywana po stronie GPU):

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny, language=C++][frame=single] 
__global__ 
void reduce0(double *g_idata, double *g_odata) {
  extern __shared__ double sdata[];
  unsigned int tid = threadIdx.x;
  unsigned int i = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x;
  sdata[tid] = g_idata[i];
  __syncthreads();
  // do reduction in shared mem
  for (unsigned int s=1; s < blockDim.x; s *= 2) {
    if (tid % (2*s) == 0){
      sdata[tid] += sdata[tid + s];
    }
    __syncthreads();
  }
  // write result for this block to global mem
  if (tid == 0) g_odata[blockIdx.x] = sdata[0];
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny, language=C++][frame=single] 
template <unsigned int blockSize>
__device__ void warpReduce(volatile double *sdata, unsigned int tid) {
if (blockSize >= 64) sdata[tid] += sdata[tid + 32];
if (blockSize >= 32) sdata[tid] += sdata[tid + 16];
if (blockSize >= 16) sdata[tid] += sdata[tid + 8];
if (blockSize >= 8) sdata[tid] += sdata[tid + 4];
if (blockSize >= 4) sdata[tid] += sdata[tid + 2];
if (blockSize >= 2) sdata[tid] += sdata[tid + 1];
}

template <unsigned int blockSize>
__global__ void reduce6(double *g_idata, double *g_odata, unsigned int n) {
extern __shared__ double sdata[];
unsigned int tid = threadIdx.x;
unsigned int i = blockIdx.x*(blockSize*2) + tid;
unsigned int gridSize = blockSize*2*gridDim.x;
sdata[tid] = 0;

while(i<n) { sdata[tid] += g_idata[i] + g_idata[i+blockSize]; i += gridSize; }
__syncthreads();

if(blockSize >= 512) { if (tid<256) {sdata[tid] += sdata[tid+256];} __syncthreads();}
if(blockSize >= 256) { if (tid<128) {sdata[tid] += sdata[tid+128];} __syncthreads();}
if(blockSize >= 128) { if (tid<64) {sdata[tid] += sdata[tid+64];} __syncthreads();}

if (tid<32) warpReduce<blockSize>(sdata, tid);
if (tid == 0) g_odata[blockIdx.x] = sdata[0];
}
\end{lstlisting}

Które wywołano w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny, language=C++][frame=single] 
reduce0<<<N/(1<<10), 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_x, d_y);
cudaDeviceSynchronize();
if (N == (1<<20)) {
reduce0<<<1, 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
} else if (N == (1<<15)) {
reduce0<<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
} else if (N == (1<<25)) {
reduce0<<<N/(1<<20), 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
cudaDeviceSynchronize();
reduce0<<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
}
cudaDeviceSynchronize();
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny, language=C++][frame=single] 
reduce6<64><<<N/(1<<10), 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_x, d_y, (unsigned int)N);
cudaDeviceSynchronize();
if (N == (1<<20)) {
reduce6<64><<<1, 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y, (unsigned int)(1<<10));
} else if (N == (1<<15)) {
//reduce6<64><<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y, (unsigned int)(1<<5));
reduce0<<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
} else if (N == (1<<25)) {
reduce6<64><<<32, 1<<10, (1<<10)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y, (unsigned int)(32*1024));
cudaDeviceSynchronize();
//reduce6<32><<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y, (unsigned int)(32));
reduce0<<<1, 1<<5, (1<<5)*sizeof(double)>>>(d_y, d_y);
}
cudaDeviceSynchronize();
\end{lstlisting}

Fragment kodu programu wykorzystujący bibliotekę \textit{Thrust}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny, language=C++][frame=single] 
int N = 1<<20;
double b[N];
thrust::fill(b, b+N, 1000000.0);
printf("Sum: %f\n", thrust::reduce(b, b+N));
\end{lstlisting}

Całość kodu obu programów wraz z komendami kompilacji (nad funkcjami \textit{main}) znajduję się w plikach \textit{main.cu} ("ręczna" redukcja z użyciem \textit{CUDA}) oraz \textit{reduce.cu} (redukcja z użyciem \textit{Thrust}) w folderze \url{https://gitlab.com/K4liber/modern-computing-technologies/tree/master/lab3}. Wszystkie trzy metody uruchomiono po 10 razy dla każdego z rozmiarów tablicy (na 8 węzłach) i obliczono średnią oraz odchylenie standardowe zmierzonych czasów wykonawania się programu (wszystkie metody zwracają poprawne wyniki redukcji tablicy):

\centering

Tabela 1. Wyniki uśrednione po 10 pomiarach (w milisekundach)

\begin{tabular}{|l | c| c|r|}
	\hline
	  & N = 1<<15 &  N = 1<<20 &  N = 1<<25\\
	\hline
	Thrust & 0.337(0.030) & 4.27(0.48) & 123.3(5.0)\\
	\hline
	Metoda \#0 & 0.493(0.066) & 3.81(0.74) & 112.4(23.1) \\
	\hline
	Hybryda \#0 i \#7& 0.473(0.023) & 3.67(0.54) & 108.1(17.2)\\
	\hline
\end{tabular}

Tabela 2. Najlepsze wyniki po 10 pomiarach (w milisekundach)

\begin{tabular}{|l | c| c|r|}
	\hline
	& N = 1<<15 &  N = 1<<20 &  N = 1<<25\\
	\hline
	Thrust & 0.315 & 3.69 & 119.3\\
	\hline
	Metoda \#0 & 0.438 & 3.34 & 96.4 \\
	\hline
	Hybryda \#0 i \#7& 0.443 & 3.39 & 99.1\\
	\hline
\end{tabular}

\raggedright

\section{Wnioski}

Na podstawie zmierzonych czasów można stwierdzić, że "ręcznie" zaimplementowane metody redukcji są bardziej wydajne dla większych rozmiarów tablicy, a mniej wydajne dla $ N=2^{15} $. Wniosek ten odnosi się do konkretnych rozmiarów tablicy oraz ilości użytych węzłów (użyto 8 węzłów).

Otrzymane odchylenia standardowe mają wysokie wartości co spowodowane jest brakiem kontroli nad działeniem klastra obliczeniowego w momencie wykonywania programów (wahania możliwości obliczeniowych klastra w czasie).

Warto zaznaczyć, że czas wykonywania się programów uwzględnia czas alokacji danych.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\refname}{\spacedlowsmallcaps{References}} % For modifying the bibliography heading


%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}